<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Je teste donc je suis</title>
 <link href="http://blog.fabricebournisien.eu//atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://blog.fabricebournisien.eu//"/>
 <updated>2014-07-28T19:53:29+02:00</updated>
 <id>http://blog.fabricebournisien.eu/</id>
 <author>
   <name>Fabrice Bournisien</name>
   <email>fabrice.bournisien@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Changement de blog</title>
   <link href="http://blog.fabricebournisien.eu///2014/07/05/changement-de-blog/"/>
   <updated>2014-07-05T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.fabricebournisien.eu//2014/07/05/changement-de-blog</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Depuis quelques semaines, j&amp;#39;avais envie de changer d&amp;#39;air pour mon blog : voir de nouvelles technologies, d&amp;#39;avoir un blog plus profesionnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai pas mal fouillé, et je suis très tenté par &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://github.com/poole/poole&quot;&gt;Poole&lt;/a&gt;, qui permettent d&amp;#39;avoir facilement un site statique écrit en markdown. Le tout hébérgé par github.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs objectifs à ce changement :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Etre encore plus maître de mon outil de publication.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Découvrir de nouvelles technologies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En profiter pour faire le ménage sur le blog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Remettre à plat la ligne éditoriale.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sudweb 2014 - Un grand bol d'air frais</title>
   <link href="http://blog.fabricebournisien.eu///2014/05/20/sudweb-2014-grand-bol-d-air-frais/"/>
   <updated>2014-05-20T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.fabricebournisien.eu//2014/05/20/sudweb-2014-grand-bol-d-air-frais</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://sudweb.fr/&quot;&gt;Sudweb&lt;/a&gt;, j&amp;#39;en avais parlé il y a 2 ans, en 2012. Cette année, ça se passait à Toulouse, j&amp;#39;y suis donc retourné. Le changement, c&amp;#39;est que j&amp;#39;y étais uniquement en tant que &amp;quot;spectateur&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Vendredi : des conférences et des papotages&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le vendredi, c&amp;#39;est le jour des conférences. Je ne les citerais pas toutes, mais certaines m&amp;#39;ont bien marqué :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La culture d&amp;#39;entreprise, vu par Kevin Goldsmith. 
J&amp;#39;ai eu un peu du mal à tout suivre en anglais de bon matin, mais intéressant, et finalement, cette notion de culture est revenu dans beaucoup d&amp;#39;interventions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La sédimentation des données, par Samuel Huron&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment afficher simplement des données dans le temps, de façon que le présent compte plus que le passé. Hate de pouvoir tester ça sur l&amp;#39;affichage des résultats de tests.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un cours de dessin de croquis par Eva-Lotta Lamm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux petites histoires sur pourquoi les commentaires dans le code sont importants&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tu peux pas test, un concept pour tester. J&amp;#39;étais sceptique sur le programme, mais Vincent Van Steen a finalement réussi à me convaincre que cette méthode peut avoir un intérêt dans certains cas, pour gagner du temps et de l&amp;#39;argent.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une histoire de print qui finit en web, avec un joli livre responsive ; la dette technique ; les réponses aux stress... et plein d&amp;#39;autres sujets ont été abordés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Comme toujours, la journée est chargée en contenu riches, intéressants, et chacun y trouve son compte. Les pauses sont là pour échanger sur les conférences, sur soi, son métier... je suis timide, j&amp;#39;ai surtout parler à des gens que je connaissais déjà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour finir la journée, une conférence débat animée par David Bruant et Pablo Pernot, qui a soulevé beaucoup de questions à base de &amp;quot;mais pourquoi je travaille comme ça&amp;quot;, &amp;quot;comment changer l&amp;#39;avenir de la profession&amp;quot;, ou encore &amp;quot;quand ça va pas, il faut le dire&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toute la journée, Romain a réalisé des posters basés sur les contenus des conférences, en live. J&amp;#39;ai trouvé ça impressionnant (que ce soit l&amp;#39;esprit de synthèse ou la mise en page) Sur le débat, il a été bluffant. J&amp;#39;ai hâte de voir le résultats des posters dans les prochaines semaines !
Le soir, j&amp;#39;ai fait l&amp;#39;impasse sur la soirée communautaire pour rentrer m&amp;#39;occuper de mon fils, et me reposer avant le deuxième round du lendemain.
Sudweb 2014 - Un grand bol d&amp;#39;air frais&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2014/sudweb.png&quot; alt=&quot;SudWeb Logo&quot; title=&quot;Sudweb&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Samedi : ateliers et échanges&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le samedi à Sudweb, c&amp;#39;est souvent compliqué : des ateliers sont préparés dans les 7-8 salles dispos, et chacun va là où il veut. Avec la règle des deux pieds : &amp;quot;Si ça te plait pas, tu pars, et tu vas voir ailleurs&amp;quot;.
Cette année, j&amp;#39;avais un coup de coeur pour un atelier prévu de longue date. Du coup, cela m&amp;#39;a empêché d&amp;#39;aller à un autre qui s&amp;#39;est créé et organisé dans la matinée. Et du coup, j&amp;#39;ai fini par faire une journée sans &amp;quot;technique&amp;quot; :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Atelier Légo pour faire des métaphores, étape par étape. Très intéressant, parce que cela permet vraiment de faire passer des idées par construction en 3D. (Un peu comme le cours de croquis de la veille)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atelier DIY : Do it yourself, avec construction par équipe. Mon seul regret : nous n&amp;#39;avons pas eu le temps de finir le device lab à base de tablette que nous avions commencé. Mais clairement, je suis arrivé en regardant mon bureau d&amp;#39;une autre façon lundi matin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un atelier de travail en groupe avec une kinésiologue, où on a aussi bien parlé acuponcture que de nos frustrations professionnelles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin, la rétrospective de sudweb. Avec toute l&amp;#39;équipe qui a organisé ça, pour pouvoir dire ce qui nous a plus, ce qui a moins plus, et ce qu&amp;#39;on pourrait faire d&amp;#39;encore meilleurs l&amp;#39;année prochaine.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Sudweb, et après&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rien à dire, j&amp;#39;ai passé 2 supers journées. Je pense que si je pouvais, je ne changerais pas grand chose : j&amp;#39;y étais allé pour avoir un grand bol d&amp;#39;air, entendre parler de quelques technos que je maîtrise pas forcément, et m&amp;#39;ouvrir l&amp;#39;esprit à d&amp;#39;autres choses. J&amp;#39;ai tout bon sur toute la ligne. Un grand coup de chapeau à l&amp;#39;équipe qui a organisé tout ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et après ? Lundi, retour au bureau, à la réalité. Le coup de boost de voir autant de gens voulant travailler encore mieux (dans tous les sens du terme) pendant 2 jours m&amp;#39;a remonté le moral. Mardi, j&amp;#39;ai un bon coup de blues, et je me demande si on devrait pas organiser un sudweb chaque semaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste qu&amp;#39;à attendre les vidéos des conférences pour pouvoir les partager avec les collègues et connaissances pour leur montrer :)&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>L'allié du testeur &#58; l'affichage synthétique</title>
   <link href="http://blog.fabricebournisien.eu///2014/02/10/l-allie-du-testeur-l-affichage-synthetique/"/>
   <updated>2014-02-10T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.fabricebournisien.eu//2014/02/10/l-allie-du-testeur-l-affichage-synthetique</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Comme beaucoup de gens, je travaille toujours sur plusieurs projets à la fois. Mon rôle principal est de créer et maintenir des tests fonctionnels automatiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour gérer tout cela, nous sommes 2 personnes. Mais nous avons aussi des tests manuels à faire avant chaque mise en production de chaque projet.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Quelques chiffres&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;6 serveurs jenkins : 3 linux, 3 windows. (Uniquement pour les tests fonctionnels)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 700 scenarios cucumber joués quotidiennement. (soit plus de 20 heures chaque jour)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;près de 300 jobs jenkins pour les ranger&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7 produits principaux, à tester sur 1 à 3 navigateurs + mobile&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cela donne le tournis. Plus le temps passe, plus j&amp;#39;ai besoin d&amp;#39;avoir un affichage synthétique pour savoir si mes tests sont passés ou non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;avais dans le passé créer un petit plugin pour &lt;a href=&quot;http://web-quality.over-blog.com/affichage-des-resultats-de-tests&quot;&gt;afficher mes résultats&lt;/a&gt;. Mais chaque projet est légèrement différent, demande des réglages différents, et j&amp;#39;arrivais aux limites de cet affichage. J&amp;#39;avais un écran par projet, soit 7 écrans de contrôle, que j&amp;#39;aurais voulu avoir toujours sous la main.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Plugin jenkins&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai donc regardé sur jenkins s&amp;#39;il existait des plugins permettant de lister les résultats au format json. Je n&amp;#39;ai rien trouvé de concluant, j&amp;#39;ai donc codé un petit plugin pour avoir un fichier jsonp qui liste tous les jobs, et pour chacun :
* son statut courant,
* les stats du dernier résultat,
* l&amp;#39;avancement s&amp;#39;il est en cours...
Vous pouvez trouver le code sur le &lt;a href=&quot;https://github.com/fabrice31/jsonResult&quot;&gt;dépôt github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Console en javascript&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Une fois le json obtenu, il restait à le traiter. L&amp;#39;avantage est de pouvoir le faire en javascript, ce qui permet à chacun de gérer ensuite l&amp;#39;avantage à sa sauce. J&amp;#39;ai fait un écran de contrôle pour l&amp;#39;ensemble des projets que je gère.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et j&amp;#39;ai filé les clefs à une équipe sur un projet, qui a modifié l&amp;#39;écran pour pour avoir seulement les tests fonctionnels de son projet, et a ajouté les tests unitaires sur le même écran.
Et voilà ce que ça donne :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2014/jenkins-show.png&quot; alt=&quot;Jenkins show&quot; title=&quot;Ecran d&amp;#39;affichage jenkins&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;On peut séparer les jobs dans les différents projets via des expressions régulières.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour l&amp;#39;un des projets, très conséquents, j&amp;#39;ai même séparé par navigateur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On voit bien les tests KO pour chaque job. (en rouge)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les jobs désactivés ou n&amp;#39;ayant pas de résultats sont gris.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les jobs qui sont en cours d&amp;#39;exécution sont en bleu, avec une barre d&amp;#39;avancement sur leur durée estimée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les jobs qui seront lancés quand il y aura une place pour eux ont une pastille jaune.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Comment j'ai changé de travail sans bouger de ma chaise</title>
   <link href="http://blog.fabricebournisien.eu///2013/11/05/comment-j-ai-change-de-travail-sans-bouger-de-ma-chaise/"/>
   <updated>2013-11-05T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://blog.fabricebournisien.eu//2013/11/05/comment-j-ai-change-de-travail-sans-bouger-de-ma-chaise</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Cela fait plusieurs années que j&amp;#39;assure la qualité d&amp;#39;overblog.com :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tests et validation &amp;quot;manuel&amp;quot; pendant des années,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestion du support utilisateur par forum ou par mail,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mise en place des tests fonctionnels automatiques,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mise en place des changelog,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rôle de proxy Product Owner lorsque l&amp;#39;équipe est passé à Scrum,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A l&amp;#39;occasion, j&amp;#39;ai aussi développé des fonctionnalités sur le projet lui-même,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et plein d&amp;#39;autres petites tâches pour assurer la qualité en général...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En début d&amp;#39;année, lors de mon entretien annuel avec ma hiérarchie, j&amp;#39;ai sous-entendu que je commençais à &amp;quot;m&amp;#39;ennuyer&amp;quot; : je n&amp;#39;avais plus assez de défis à me mettre sous la dent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai aussi demandé des rendez-vous à quelques reprises avec mon &amp;quot;n+2&amp;quot;, pour lui exposer des problèmes d&amp;#39;organisation, et aussi mon ressenti sur le produit et sa qualité. (Je n&amp;#39;aime pas l&amp;#39;appeler mon &amp;quot;n+2&amp;quot;, mais c&amp;#39;est plus simple pour en parler ici. Il mérite beaucoup plus que cela : il est à l&amp;#39;écoute, et chaque fois je sors de réunion &amp;quot;prêt à en découdre&amp;quot;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2013/les-aventuriers-de-l-arche-perdue.jpg&quot; alt=&quot;Comment j&amp;#39;ai changé de travail sans bouger de ma chaise&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;A la recherche du Graal de l&amp;#39;emploi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A ce moment-là, j&amp;#39;ai mis à jour mon CV, mes informations sur les réseaux, et je suis passé en mode veille &amp;quot;un peu plus active&amp;quot; sur l&amp;#39;emploi dans mon domaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai rapidement découvert plusieurs choses :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;J&amp;#39;ai acquis au sein de ma société une autorité &amp;quot;naturelle&amp;quot; dans le domaine de la Qualité, et des tests.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J&amp;#39;ai une autonomie très importante pour faire mon travail, et j&amp;#39;aime ça !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les postes dédiées à la qualité et/ou aux tests ne courent pas les rues&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certains postes dans le domaine ne me conviennent pas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se limiter à une région géographique limite encore plus les offres&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai du coup pensé à changer de carrière pour rester dans ma région, mais je n&amp;#39;avais pas envie de redevenir développeur &amp;quot;lambda&amp;quot; (et qu&amp;#39;on ne me parle pas de chef de projet). Je me suis même demandé pourquoi je restais dans l&amp;#39;informatique (quand je dis que je ratisse, je ratisse large).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au printemps, j&amp;#39;allais au travail avec un peu moins d&amp;#39;entrain, et avec le recul, je me suis aperçu que je me faisais des montagnes de certains petits tracas sans importance. Mais hors de question pour moi de partir sans savoir où aller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2013/vecurent-heureux-quality.jpg&quot; alt=&quot;Comment j&amp;#39;ai changé de travail sans bouger de ma chaise&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Le casse du siècle ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et puis, au début de l&amp;#39;été, on m&amp;#39;a fait une proposition intéressante :
* Mettre en place des tests automatiques sur des projets web
* Travailler en binôme avec quelqu&amp;#39;un déjà en place
* Travailler sur 5 ou 6 projets web distincts (mais ayant des parties communes)
* Toucher à des domaines que je ne maîtrise pas : faire des tests sur du flash ou des applications mobiles, de beaux défis !
* Accompagner les équipes techniques pour améliorer la Qualité
Ce poste paraissait trop beau pour être vrai, mais il était pourtant parfait pour moi. OverBlog fait partie du groupe Ebuzzing depuis plusieurs années. Ebuzzing diffuse un certains nombre de projets. Depuis cet été, j&amp;#39;assure maintenant la qualité de tous ces projets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2013/evaluation.jpg&quot; alt=&quot;Ils vécurent heureux et eurent beaucoup de tests&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Ils vécurent heureux et eurent beaucoup d&amp;#39;enfants&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depuis, j&amp;#39;ai un nouveau travail.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Je n&amp;#39;ai pas changé de bureau. Je suis toujours assis au même endroit, avec mes habitudes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mon &amp;quot;n+2&amp;quot; est toujours le même. Pour moi, c&amp;#39;est vraiment une bonne chose : j&amp;#39;ai appris à l&amp;#39;apprécier, et à le respecter depuis longtemps.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je n&amp;#39;ai pas changé de collègues, mais la liste des collègues avec qui je travaille s&amp;#39;est allongée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si depuis longtemps je codais &amp;quot;propre&amp;quot; et réutilisable sans même avoir besoin de le faire, depuis cet été je le met en pratique. Le temps &amp;quot;perdu&amp;quot; pour cela a &amp;quot;enfin&amp;quot; été rentabilisé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Travailler en binôme est stimulant. Il ne se passe pas une semaine sans qu&amp;#39;une idée de l&amp;#39;un de nous fasse rebondir l&amp;#39;autre pour affronter un problème particulier.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Former mon binôme à mes méthodes de travail est intéressant. Il me permet de voir que certains choix ne sont pas forcément pertinents et logiques. Au bout de 4 mois, j&amp;#39;ai déjà repéré plusieurs fois que l&amp;#39;un finissait la phrase de l&amp;#39;autre : juste parfait à mes yeux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pouvoir chaque jour travailler sur un projet différent est génial : je n&amp;#39;ai plus de routine (les habitudes sont ma hantise)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Même si mon autonomie n&amp;#39;est pas aussi importante qu&amp;#39;avant, j&amp;#39;en ai quand même beaucoup. C&amp;#39;est plus que suffisant. (je connais beaucoup de gens qui voudraient avoir la moitié de celle que j&amp;#39;ai)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/pictures/2013/keep-quality.jpg&quot; alt=&quot;Keep calm and pick quality&quot; title=&quot;Keep quality&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Bug de l'espace temps</title>
   <link href="http://blog.fabricebournisien.eu///2013/10/17/bug-de-l-espace-temps/"/>
   <updated>2013-10-17T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://blog.fabricebournisien.eu//2013/10/17/bug-de-l-espace-temps</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Dans notre outil, nous utilisons le langage twig. Cela permet une grande flexibilité, et d&amp;#39;avoir un moteur déjà bien robuste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons par exemple l&amp;#39;affichage d&amp;#39;une date avec ce code :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Post&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;datel&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Default date format&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Notre outil étant mutli langue, et les formats de date changeant avec la langue, nous utilisons une locale. En pratique, il s&amp;#39;agit d&amp;#39;une chaîne de caractères indiquant le format.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On pourrait avoir HH:mm pour l&amp;#39;heure par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans l&amp;#39;analyse du bug du jour, nous avons un signalement de date fausse sur certaines pages. Après vérifications nous trouvons une page datant du 3 janvier 2010, mais qui est affichée comme étant le 3 janvier 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;enquête se poursuit en vérifiant les dates des autres pages : la quasi totalité des pages affichent une date juste. On finit par regrouper les pages à problèmes suivant le critères : certaines pages de début janvier de certaines années (mais pas toutes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le collègue qui cherchait a trouvé le problème.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Default&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;date&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;format&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;MMMM&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Y&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dans la documentation de datel, Y = year of &amp;quot;Week of Year&amp;quot;. Il s&amp;#39;agit de l&amp;#39;année durant laquelle le week end du jour en question a eu lieu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s&amp;#39;agit donc d&amp;#39;un bug visible pour les premiers jours de janvier pour lesquels la semaine commençait l&amp;#39;année d&amp;#39;avant. Tordu non ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la petite histoire, le code corrigé sans bug donne :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;Default&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;date&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;format&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;MMMM&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;yyyy&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 

</feed>
